\input{header}
\comentario{Monografia apresentada ao Curso de graduação em Bacharelado em
Informática, Universidade Católica do Salvador, como requisito parcial para
obtenção do grau de Bacharel em Informática.}
\begin{document}
\capa
\folhaderosto

\begin{folhadeaprovacao}
 Monografia sob o título \textit{'\ABNTtitulodata'}, apresentada por
 \ABNTautordata\ como requisito parcial para obtenção do grau de Bacharel em
 Informática, e aprovada em 13 de Junho de 2009, em \ABNTlocaldata, pela banca
 examinadora constituída por:
 \assinatura{\ABNTcoorientadordata \\ Universidade Católica do Salvador}
 \assinatura{Prof. Antonio Claudio Pedreira Neiva \\ Universidade Católica do Salvador}
 \assinatura{Prof. Osvaldo Requião Melo \\ Universidade Católica do Salvador}
\end{folhadeaprovacao}

\begin{resumo}
A arquitetura de software de um programa de computador representa a estrutura
básica e os relacionamentos externamente visíveis de seus componentes. A
documentação desta arquitetura é de suma importancia para acompanhar e avaliar
a evolução de um sistema, bem como para medir seus atributos de modularidade
como acoplamento e coesão. Uma ferramenta capaz de extrair esta documentação
automaticamente possibilita acompanhar e medir esses atributos durante a
evolução de um projeto de software. Este trabalho apresenta a implementação de
uma ferramenta para extração automática de informações de dependência entre
módulos de programas escritos em C/C++ com foco em seus atributos de
modularidade visando o acompanhamento da evolução do sistema. Ao final do
trabalho é feita uma avaliação desta ferramenta a partir de um
estudo de caso.

{\bf Palavras-chave:} engenharia de software, métricas, arquitetura de
software, acoplamento, coesão, C, C++, dependência.
\end{resumo}

\begin{abstract}
The software architecture of a computer program represents the basic structure
and the externally visible relationships of those components. The documentation
of this architecture is of great importance to monitor and evaluate the
evolution of a system and to measure their attributes of modularity as coupling
and cohesion. A tool capable of extracting this documentation automatically
enables monitor and measure these attributes during the evolution of a software
project. This paper presents the implementation of a tool for automatic
extraction of information of dependence between modules for programs written in
C/C++ with focus on attributes of modularity to monitor the evolution of the
system. At the end of this paper is done an evaluation of this
tool through a case study.

{\bf Keywords:} software engineering, metrics, software architecture, coupling,
cohesion, C, C++, depedency.
\end{abstract}

\sumario
\listadefiguras
\listadetabelas
\listadesiglas
\input{monografia-content}
\bibliography{bibliografia}{}
\clearpage
\apendice
\input{monografia-apendices}
\end{document}
